{"title": "Hỏi đáp: Tình trạng sức khỏe của bé sơ sinh", "question": "Xin chào các bác sĩ, Bé trai của em sinh mổ được 3,3kg tại bệnh viện Từ Dũ vào ngày 9/7/2014, hiện tại bé bị đàm nhớt trong cổ họng gây nên hiện tượng khò khè làm bé khó ngủ và bé hay có hiện tượng thở gấp. Em vẫn thường nhỏ mũi cho bé hàng ngày nhưng vẫn không giảm. Có người bảo do vừa sinh xong bác sĩ hút đàm không sạch nên bé bị vậy , để lâu dễ ảnh hưởng lên não. Em rất lo lắng và không biết bé bị hiện tượng như trên là bình thường hay không? Nếu không bình thường thì nên khám bé ở đâu ạ? Xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản làm sữa và chất dịch trong dạ dày trào lên cổ gây khò khè. Bạn cần cho bé bú mẹ hoàn toàn (vì sữa mẹ mau tiêu, ít bị ứ đọng lâu trong dạ dày như sữa bột), vác đứng bé sau bú ít nhất 20 phút, đặt bé nằm ở tư thế vai và đầu cao (nửa nằm nửa ngồi). Nếu các biện pháp trên không hiệu quả thì bạn đưa bé đi khám bệnh để được kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tinh-trang-suc-khoe-cua-be-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nên chọn loại sữa nào tốt cho trẻ 9 tháng tuổi", "question": "Kính gửi bác sĩ,Cháu đã có bé gái đang 9 tháng tuổi, hiện hai vợ chồng cháu đang muốn bổ sung cho cháu thêm sữa ngoài nhưng đang phân vân không biết nên cho cháu uống loại nào để bé có thể phát triển toàn diện. Kính mong bác sĩ tư vấn Trân trọng cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn nếu không có những yếu tố đặc biệt như cha mẹ có tiền sử dị ứng, bé bị dị ứng đạm sữa bò, bị trào ngược dạ dày thực quản…thì có thể bổ sung bằng bất cứ sữa bột nào. Phát triển toàn diện phải dựa trên dinh dưỡng và giáo dục, nên bạn cần tìm thêm những tài liệu về dạy con chứ không phải chỉ chọn sữa.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nen-chon-loai-sua-nao-tot-cho-tre-9-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ,Em sinh bé gái nặng 2,5kg tại bệnh viện Từ Dũ ngày 25/6/2014. Mới sinh bé bị thiếu oxi nên để phòng dưỡng nhi 2 ngày. Khi xuất viện trên giấy có ghi chưa tiêm ngừa mũi nào. Đến hôm nay em vẫn chưa cho bé tiêm mũi nào cả. Vậy cho em hỏi khi nào em có thể tiêm ngừa cho bé? Tiêm ở đâu và lịch tiêm như thế nào? Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi tái khám ở bệnh viện có chuyên khoa Sản để được khám tổng quát và tiêm ngừa lao. Lịch tiêm chủng có trong sổ Sức khỏe trẻ em, bạn có thể tham khảo thêm. Sau mũi ngừa lao, bạn có thể tiêm ở bất kỳ cơ sở y tế nào có tiêm ngừa.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-tre-so-sinh-10921/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng viêm gan b cho trẻ", "question": "Tôi bị viêm gan B từ trước lúc mang thai. Tôi đã đi định lượng virus 2 lần (lúc thai 4 tháng và lúc thai 7 tháng). Kết quả 2 lần đều dưới ngưỡng định lượng nên bác sĩ kết luận là an toàn. Khi sinh con, con tôi cũng đã được tiêm vắc-xin viêm gan B mũi sơ sinh. Sau đó, khi được 3, 4, 5 tháng tuổi, tôi cũng đã cho cháu đi tiêm đủ 3 mũi vắc-xin 5 trong 1 (trong đó gồm cả vắc-xin viêm gan B) theo lịch tiêm chủng mở rộng. Nhưng theo tôi được biết thì đối với trẻ có mẹ bị viêm gan B, lịch tiêm vắc-xin viêm gan B cho trẻ sẽ là 0-1-6 và nhắc lại mũi 4 khi 16 tháng. Vậy, đối với trường hợp của con tôi đã tiêm 4 mũi thì có phải tiêm nhắc lại nữa không, nếu có thì bao giờ? Tôi xin cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Lịch tiêm dành cho trẻ có mẹ bị viêm gan siêu vi B ở Mỹ là 0-1-6 và nhắc lại tùy theo mức độ kháng thể định lượng lúc 9-18 tháng tuổi. Ở Việt Nam, lịch tiêm chủng của Bộ Y tế dành cho trẻ có mẹ bị viêm gan siêu vi B không khác với trẻ có mẹ bình thường và tổng cộng phải tiêm 4 mũi viêm gan B (Mũi đầu tiên tiêm trong vòng 24 giờ đầu sau sinh, 3 mũi còn lại lúc 2-3-4 tháng tuổi) vì Việt Nam là vùng dịch tể viêm gan siêu vi B nên xem như bà mẹ nào cũng  có nguy cơ bị viêm gan siêu vi B. Bạn nên cho bé xét nghiệm antiHBs và HBsAg lúc bé 9-18 tháng tuổi. Nếu antiHBs <10 UI (có nghĩa đáp ứng miễn dịch của bé chưa đạt) thì cho bé tiêm lại 3 mũi vắc-xin viêm gan siêu vi B.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-phong-viem-gan-b-cho-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít vào ban ngày!", "question": "Chào bác sĩ!Con em nay được 3 tháng 23 ngày, cân nặng hiện tại là 5.7kg, cân nặng lúc sinh 2.7kg. Con em không bú vú mà em vắt sữa vào bình cho bé bú. 3 ngày nay vào ban ngày bé bú rất ít, từ 6h sáng đến 5h chiều bé bú tổng khoảng 160ml sữa, vào ban đêm bé bú rất nhiều khoảng 2 tiếng là bé bú được 120-150ml/1 lần bú. Tính từ 7h – 5h sáng bé bú 4 lần. Nhưng do vắt sữa nên ban đêm sữa em không nhiều lắm cho nên lúc 5h sáng em cho bé bú sữa công thức. Em muốn hỏi bé từ tháng thứ 3 trở đi lượng sữa bé bú hằng ngày khoảng bao nhiêu là đủ, tình trạng con em như vậy em có nên cho bé ăn thêm 1 cử bột hay không, em rất lo nêu bé bú vậy sẽ ảnh hưởng đến cân nặng của bé. Mong đươc bác sĩ tư vấn! Chân thành cám ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn phát triển cân nặng bình thường. Lượng sữa tối thiểu cho bé bú trong 24 giờ bằng cân nặng (tính bằng KG) nhân với 150 ml. Nếu sữa mẹ vắt ra thiếu thì bạn có thể pha chung sữa mẹ và sữa bột. Trước khi đi ngủ mẹ nên uống 1 ly sữa “bà bầu”. Ban đêm, nếu phải vắt sữa nhiều lần thì uống thêm 1 ly sữa nữa để có đủ sữa cho con.  Bạn không nên cho bé ăn dặm sớm vì trước 6 tháng tuổi bé còn thiếu men tiêu hóa, dễ bị rối loạn tiêu hóa, đầy bụng dẫn đến giảm bú.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-it-vao-ban-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cháu sốt", "question": "Chị cho em hỏi con em đã được 11 tháng cháu bị sốt ở đầu và mình còn tay chân và tay thì cháu lạnh xin cho hỏi bác sĩ cháu bị gì", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần đưa bé đi khám bệnh khi bé bị sốt vì có rất nhiều nguyên nhân gây sốt, không thể đoán mò. Ở trẻ nhỏ hay có hiện tượng co mạch máu ở chân tay khi sốt nên tay chân lạnh nhưng dấu hiệu này cũng có thể gặp ở tình trạng sốc khi bệnh nặng. Tóm lại, khi bé có dấu hiệu bệnh thì nên đi khám bệnh ngay, các diễn đàn không thể thay thế bác sĩ được.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chau-sot/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thở khò khè, phân có chất nhầy", "question": "Xin chào bác sĩ,Em sinh mổ tại bệnh viện Từ Dũ ngày 9/5/2014 bé trai 3,4kg dài 52cm. Hiện nay bé được 2 tháng 19 ngày, bé nặng 6kg, dài 62 cm. Tháng đầu tiên bé bú sữa mẹ và kèm thêm sữa Similac, sang tháng thứ 2 đến nay bé uống sữa Dielac Alpha hoàn toàn (vì mẹ bị áp xe vú và mất sữa). Một ngày bé uống khoảng 800ml -1000ml sữa. Em xin hỏi một số vấn đề sau: 1. Sau khi bú xong hơi thở của bé giống như có đàm (khò khè), bình thường thì không bị khò khè. 2. Khoảng 2 tuần gần đây bé hay bú tay, phân có chất nhầy màu sẫm. Bé ị 2-3lần/ngày. (Sau khi đổi sữa Dielac Alpha phân bé vẫn tốt.) không biết em bé có phải dùng thuốc gì không? 3. Em muốn bổ sung Aquadetrim vitamin D3 (1 giọt) và Calcium Corbière (1/2 ống 5ml) cho bé hằng ngày thì có bị ảnh hưởng gì không? Vì trời mưa nên không phơi nắng được. 4. Vết mổ của em có cảm giác vẫn còn hơi đau, khi nằm nghiêng bên trái có cảm giác cái gì trong bụng dồn về bên trái, nếu nghiêng bên phải thì không sao, em có cần tái khám lại không?", "answer": "Chào bạn,,Em bé bị khò khè sau khi bú có thể do trào ngược sữa từ dạ dày lên thực quản vì vậy bạn cần vác đứng bé lên khoảng 20 phút sau bú rồi mới đặt nằm xuống. Bé bú trên 500 ml sữa bột mỗi ngày thì không cần bổ sung thêm canxi, bú từ 1000 ml sữa bột mỗi ngày trở lên thì không cần bổ sung thêm vitamin D. Nếu không phơi nắng được và bú dưới 1000 ml sữa mỗi ngày thì bổ sung thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày. Tôi không rõ chất nhầy màu sẫm trong phân con bạn là gì nên không thể hướng dẫn thuốc được. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh. Bạn cũng nên đi khám phụ khoa nếu thấy vết mổ còn đau. ,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tho-kho-khe-phan-co-chat-nhay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị đi ngoài", "question": "Xin chào bác sĩ,Bé nhà tôi nay được tròn 2 tháng. Trong 2 tuần vừa rồi tôi phải điều trị áp xe vú bằng kháng sinh (oridiner và stiros). Nay đi siêu âm kết quả là nang bọc sữa vú nên tôi cho bé bú lại thì bé bị tiêu chảy. Đi khám Nhi Đồng 1 thì bác sĩ cho thuốc (enterogermina ống và fizixide). Nhưng bé cứ uống fizixize vào là bị ói, còn thuốc ống kia thì không sao. Đợt bé tròn 1 tháng đi khám tổng quát bác sĩ cho uống canxi và vitamin D thì mỗi lần uống canxi bé cũng đều ói, còn vitamin D uống thì không sao. Bác sĩ cho tôi hỏi là bé bị tiêu chảy có phải do bú sữa bị áp xe chưa khỏi hết (sau khi uống kháng sinh 2 tuần siêu âm lại là nang bọc sữa vú), tôi cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Và bé bị ói khi uống thuốc như vậy tôi phải làm sao? Khi bé đi ngoài bé phải rặn rất nhiều, làm rốn bé bị lồi. Tôi có cần băng rốn cho bé hay để tự hết? Bé sinh thường 3,7kg. Tháng đầu lên 9 lạng, tháng 2 lên có 4 lạng. Như vậy là tháng thứ 2 bé không đạt về cân nặng phải không thưa bác sĩ? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ hoàn toàn nên có thể đi tiêu 6-8 lần/ngày, phân lỏng có hạt, không sệt như bú sữa bột. Nếu mẹ đã ngưng kháng sinh thì vẫn cho bú bình thường, không ảnh hưởng. Nếu bé uống thuốc bị ói và tình trạng tiêu chảy không giảm thì bạn phải đưa bé đi tái khám. Rốn lồi sẽ tự khỏi khi bé lớn hơn, không cần phải băng. Khi bé đi cầu bạn nên xoa bụng cho bé theo chiều kim đồng hồ (làm trơn tay bằng dầu em bé – baby oil) để bé dễ đi cầu hơn. Trong 3 tháng đầu, mỗi tháng bé cần lên ít nhất 600g. Nếu bé lên cân không đủ thì mẹ phải uống sữa nhiều hơn, tốt nhất là uống sữa “bà bầu” vì giàu năng lượng và cân bằng dinh dưỡng. Ngoài ra, mẹ cần ăn nhiều thịt bò, trứng, phô-mai để tăng chất lượng của sữa mẹ. Mỗi ngày nên cho bé uống 400 UI vitamin D. ,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-di-ngoai-10887/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 10 tháng", "question": "Chào bác sĩ, con em hiện nay được 10 tháng 12 ngày, bé nặng 10 kg, dài 76 cm, bé bú sữa mẹ được tới 6 tháng thì bú sữa ngoài, bé ăn dặm 1 ngày 2 bữa, hiện bé vẫn ăn cháo xay. Bé được bác sĩ nhi chẩn đoán là thiếu máu. Lúc trước có người bà con giới thiệu cho bé uống Colosmax Q10 baby vì 3 tháng liền bé ko lên kí, vừa rồi có người thân tặng cho bé bột sữa non nguyên chất 100% (100% PURE COLOSTRUM POWDER). Theo em tìm hiểu thì đó là thực phẩm chức năng. Bác sĩ vui lòng cho em hỏi, bé dùng được không? Uống bao nhiêu thì đủ? Thực phẩm chức năng có tốt cho bé không???", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại không có một khuyến cáo y khoa nào dựa trên chứng cứ khoa học về việc sử dụng thực phẩm chức năng sữa non nên tôi không thể trả lời câu hỏi của bạn. Nếu bé thiếu máu thì bạn cần cho bé ăn những thực phẩm giàu chất sắt như thịt bò, gan, lòng đỏ trứng, rau màu xanh đậm. Ngoài ra, bé trên 9 tháng tuổi nên ăn mỗi ngày 3 bữa cháo. Bạn có thể tập cho bé ăn cháo hạt từ từ.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-10-thang-10898/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa bé non tháng, những thắc mắc cần giải đáp.", "question": "Chào bác sĩ.Em sinh bé đến nay được 1 tháng, bé nhà em sinh non tháng 33 tuần, bé gái cân nặng 1,9kg, dài 40, sinh mổ. Bây giờ sau 1 tháng vừa tái khám tại Từ Dũ bé được 3,1kg dài 50mm. Bác sĩ chỉ định cho chích mũi Lao đầu tiên vậy cho em hỏi:1. Mũi viêm gan siêu vi B khi nào sẽ được chích, bác sĩ có thể tư vấn lịch chích các loại vaccin cho con em nếu sức khỏe bé bình thường, con em sinh ngày 27-06-2014, vừa chích Lao ngày 28-07-20142. Bé có thể chích mũi 5 in 1 hoặc 6 in 1 được không ( giảm số lần tiêm cho bé)?3. Khi vừa mới sinh bé bị vàng da, đã rọi đèn 3 ngày ở bệnh viện và được xuất viện, bé có nguy cơ tái phát vàng da không ( trên mặt bé có vài chỗ loang vệt đỏ, tròng trắng bé nhìn hơi vàng), vẫn tắm nắng hàng ngày đồng thời uống 1 giọt aquadetrim truoc khi tắm nắng.4. Bé hay rặn đỏ mặt, tay chân quơ loạn xạ, ngủ hay giật mình, lâu lâu lại rên ẹ ẹ nhưng không khóc, lại ngủ tiếp (khi đói hay khó chịu điều gì mới khóc).Có thể khắc phục những trường hợp nhu vậy bằng cách nào?5. Bé bú đồng thời sữa mẹ và prisolac dành cho trẻ non tháng ( do mẹ không có sữa nhiều), dựa vào đâu để có thể đổi sữa dành cho trẻ bình thường ( cân nặng….)?6. Ban ngày và đêm bé đều bú ngoan chỉ khác 1 điều ban đêm bé hay ọ ẹ ngủ không ngon giấc, vì sao?7. Hiện tại mẹ bé đang bổ sung canxi corbiere, có ảnh hưởng nhiều đến bé nếu dư canxi, làm sao biết baonhiêu là có thể dừng lại?8. Do bé lâu lâu cũng có hiện tượng trớ sữa nên em dùng nước muối sinh lý nhỏ mũi và hút mũi bằng dụng cụ hút có được không?9. Em định mua gối chống trào….em quên mất ở bệnh viện Nhi Đồng dùng có tốt không? Do mới có bé đầu nên có nhiều thắc mắc mong bác sĩ thông cảm và tư vấn giúp. Cảm ơn bác sĩ rất nhiều.Chúc sức khỏe và thành công.", "answer": "Chào bạn,,Bạn đã chăm sóc bé rất tốt, bé đã đạt được cân nặng cần thiết cho độ tuổi điều chỉnh của bé. Khi bé được ít nhất 4,5kg thì sẽ được tiêm ngừa mũi tổng hợp (5 trong 1 hoặc 6 trong 1), trong đó có mũi ngừa viêm gan siêu vi B. Bé rặn đỏ mặt, giật mình, rên è è khi ngủ là hiện tượng thường gặp của các bé nhũ nhi vì đây là kiểu ngủ ngắn không sâu của lứa tuổi này. Khi bé lớn hơn sẽ tự hết. Bạn cho bé uống mỗi ngày 400 UI vitamin D cho đến khi bé uống được 1000 mL sữa mỗi ngày, mẹ có thể uống thêm canxi theo liều bổ sung thông thường và bổ sung canxi qua sữa “bà bầu”(mỗi ngày 3 ly sữa “bà bầu”) và ăn nhiều thực phẩm giàu canxi (cá nhai luôn được xương, tép nhai luôn được cả vỏ, cua, đậu hủ, bông cải xanh….). Nhu cầu canxi của phụ nữ cho con bú rất cao vì phải bù lại lượng canxi đã cho thai nhi, đáp ứng nhu cầu bản thân và cung cấp cho con qua sữa mẹ nên bạn không lo việc thừa canxi nếu không uống quá liều bổ sung canxi thông thường.,Bạn có thể dùng nước muối sinh lý để rửa mũi cho bé. Dùng dung dịch nước biển sâu dạng xịt để vệ sinh mũi và để cho thuốc tự chảy ra tốt hơn dùng dụng cụ hút mũi thường xuyên. Nếu trào ngược dạ dày thực quản nhẹ thì chỉ cần cho bú sữa mẹ hoàn toàn (vì sữa mẹ nhanh tiêu hơn, ít đọng lại ở dạ dày), vác đứng sau bú 30 phút và cho nằm ở tư thế vai đầu cao 300 là được rồi, không cần dùng thuốc. Nếu muốn dùng thuốc thì phải đi khám bệnh để được kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-be-non-thang-nhung-thac-mac-can-giai-dap/"}
